



Algèbre 3

Ange P Mayouma

Séquence 2 : Algèbre Bilinéaire, Algèbre Quadratique

I- Formes bilinéaires, Formes bilinéaires symétriques

I-1-Définitions

Soit E et F deux espaces vectoriels sur $K = \mathbb{R}$

Définition 1 :

On appelle forme bilinéaire sur E toute application

$f : E \times F \longrightarrow \mathbb{R}$ vérifiant les propriétés suivantes

1. $f(x + x', y) = f(x, y) + f(x', y) \quad \forall x, x' \in E \text{ et } \forall y \in F$
2. $f(\beta x, y) = \beta f(x, y) \quad \forall x \in E, \forall y \in F, \forall \beta \in \mathbb{R}$
3. $f(x, y + y') = f(x, y) + f(x, y') \quad \forall x \in E, \forall y, y' \in F$
4. $f(x, \beta y) = \beta f(x, y) \quad \forall x \in E, \forall y \in F, \forall \beta \in \mathbb{R}$

En d'autre terme f est linéaire par rapport à chaque variable.

Notation :

- $L(E, F, K)$ l'ensemble des formes linéaires définies sur $E \times F$ à valeur dans le corps K ($f : E \times F \longrightarrow K$)
- $L(E, K)$ l'ensemble des formes linéaires définies sur E à valeur dans le corps K ($E = F$) ($f : E \times E \longrightarrow K$)
- Le corps de nombres réels $K = \mathbb{R}$ ou le corps des nombres complexes $K = \mathbb{C}$

Définition 2 :

La forme bilinéaire f définie sur E est dite symétrique si $f(x, y) = f(y, x) \quad \forall x, y \in E$

Exemple 1

1. $f : \mathbb{R} \times \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}$

$(x, y) \longrightarrow xy$ f est bilinéaire symétrique

$$f(x + x', y) = (x + x')y = xy + x'y = f(x, y) + f(x', y)$$

$$f(\beta x, y) = \beta xy = \beta f(x, y)$$

$$f(x, y + y') = x(y + y') = xy + xy' = f(x, y) + f(x, y')$$

$$f(x, \beta y) = x\beta y = \beta xy = \beta f(x, y)$$

2. $f : \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \longrightarrow \mathbb{R}$

$$(x, y) \longrightarrow f(x, y) = 2x_1y_1 - x_2y_2 + x_3y_3$$

$x = (x_1, x_2, x_3)$ et $y = (y_1, y_2, y_3)$ avec $x + y = ((x_1 + y_1), (x_2 + y_2), (x_3 + y_3))$

$$\begin{aligned} \bullet \quad f(x + x', y) &= 2(x_1 + x'_1)y_1 - (x_2 + x'_2)y_2 + (x_3 + x'_3)y_3 \\ &= 2x_1y_1 + 2x'_1y_1 - x_2y_2 - x'_2y_2 + x_3y_3 + x'_3y_3 \end{aligned}$$

- $$= 2x_1y_1 - x_2y_2 + x_3y_3 + 2x'_1y_1 - x'_2y_2 + x'_3y_3 = f(x, y) + f(x', y)$$
- $f(\beta x, y) = 2\beta x_1y_1 - \beta x_2y_2 + \beta x_3y_3 = \beta(2x_1y_1 - x_2y_2 + x_3y_3) = \beta f(x, y)$
 - $f(x, y + y') = 2x_1(y_1 + y'_1) - x_2(y_2 + y'_2) + x_3(y_3 + y'_3)$
 $= 2x_1y_1 + 2x_1y'_1 - x_2y_2 - x_2y'_2 + x_3y_3 + x_3y'_3$
 $= 2x_1y_1 - x_2y_2 + x_3y_3 + 2x_1y'_1 - x_2y'_2 + x_3y'_3 = f(x, y) + f(x, y')$
 - $f(x, \beta y) = 2x_1\beta y_1 - x_2\beta y_2 + x_3\beta y_3 = \beta(2x_1y_1 - x_2y_2 + x_3y_3) = \beta f(x, y)$

I-2- Propriétés

1. Soient (U_1, U_2, \dots, U_n) et (V_1, V_2, \dots, V_p) deux familles des vecteurs et $\beta_1, \beta_2, \dots, \beta_n \in \mathbb{R}$ et $\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_p \in \mathbb{R}$

Et f une application bilinéaire

$$f\left(\sum_{i=1}^n \beta_i U_i, \sum_{j=1}^p \alpha_j V_j\right) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p \beta_i \alpha_j f(U_i V_j)$$

2. $f(x, 0_E) = 0 \quad \forall x \in \mathbb{R}$
3. $f(0_E, y) = 0 \quad \forall y \in \mathbb{R}$

Démonstration

1.

$$f\left(\sum_{i=1}^n \beta_i U_i, \sum_{j=1}^p \alpha_j V_j\right) = \sum_{i=1}^n \beta_i f\left(U_i, \sum_{j=1}^p \alpha_j V_j\right) \quad \text{linéarité par rapport à la 1 ère variable}$$

$$f\left(\sum_{i=1}^n \beta_i U_i, \sum_{j=1}^p \alpha_j V_j\right) = \sum_{j=1}^p \alpha_j f\left(\sum_{i=1}^n \beta_i U_i, V_j\right) \quad \text{linéarité par rapport à la 2 ème variable}$$

2. Soit $x \in E, 0_E = y - y$
 $f(x, 0_E) = f(x, y - y) = f(x, y) - f(x, y)$
3. Soit $y \in E, 0_E = x - x$
 $f(0_E, y) = f(x - x, y) = f(x, y) - f(x, y)$

NB: Si on note par:

$$X = \sum_{i=1}^n e_i x_i \in E \quad \text{et} \quad Y = \sum_{j=1}^p e_j y_j \in F$$

$$f(x, y) = f\left(\sum_{i=1}^n e_i x_i, \sum_{j=1}^p e_j y_j\right) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p x_i y_j f(e_i e_j)$$

I-3- Forme Matricielle d'une forme bilinéaire

I-3-1- Définitions

Soient E et F deux espaces vectoriels de dimension finie respective n et p , muni des bases canoniques respectives $(e_i)_{1 \leq i \leq n}$ et $(e'_i)_{1 \leq i \leq p}$.

f une forme bilinéaire sur $E \times F$ à valeurs dans K .

On appelle matrice de la forme bilinéaire f par rapport aux bases $(e_i)_{1 \leq i \leq n}$ et $(e'_i)_{1 \leq i \leq p}$, la matrice

$$A = [a_{ij}]_{\substack{1 \leq i \leq n \\ 1 \leq j \leq p}} \in \mathcal{M}_{n,p}(K) \quad \text{avec} \quad a_{ij} = f(e_i, e'_j)$$

A est une matrice de type (n, p)

Remarque :

Si $E = F$, $A = [a_{ij}]_{\substack{1 \leq i \leq n \\ 1 \leq j \leq n}} \in \mathcal{M}_n(K)$ avec $a_{ij} = f(e_i, e_j)$ qui est une matrice carrée d'ordre n .

I-3-2- Théorème

Soient $(e_i)_{1 \leq i \leq n}$ et $(e'_i)_{1 \leq i \leq p}$ deux bases respectives de E et F , $f \in L(E, F, K)$ et $A = [a_{ij}]_{\substack{1 \leq i \leq n \\ 1 \leq j \leq p}} \in \mathcal{M}_{n,p}(K)$ la matrice f par rapport aux bases (e_i) et (e'_j)

$$X = \sum_{i=1}^n e_i x_i \in E \text{ et } Y = \sum_{j=1}^p e'_j y_j \in F$$

Alors on a :

1. $f(x, y) = {}^t X A Y$
2. f est symétrique \Leftrightarrow sa matrice A est symétrique

Démonstration

1. Montrons que $f(x, y) = {}^t X A Y$

$$X = \sum_{i=1}^n e_i x_i = \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix} \quad Y = \sum_{j=1}^p e'_j y_j = \begin{pmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_p \end{pmatrix}$$

$$f(x, y) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p x_i y_j f(e_i, e_j) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^p a_{ij} x_i y_j = \sum_{i=1}^n x_i \sum_{j=1}^p a_{ij} y_j$$

$$f(x, y) = x_1 \sum_{j=1}^p a_{1j} y_j + x_2 \sum_{j=1}^p a_{2j} y_j + \dots + x_n \sum_{j=1}^p a_{nj} y_j = (x_1, x_2, \dots, x_n) \begin{pmatrix} \sum_{j=1}^p a_{1j} y_j \\ \sum_{j=1}^p a_{2j} y_j \\ \vdots \\ \sum_{j=1}^p a_{nj} y_j \end{pmatrix}$$

$$f(x, y) = (x_1, x_2, \dots, x_n) A \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ \vdots \\ y_p \end{pmatrix} = {}^t X A Y$$

2. Montrons que si f est symétrique alors A est symétrique

\Rightarrow si est symétrique $\forall (i, j) \in [1, n] \times [1, p]$

$a_{ji} = f(e'_j, e_i) = f(e_i, e'_j) = a_{ij}$. Donc ${}^t A = A$

\Leftarrow Supposons que A est symétrique on a :

$$f(y, x) = {}^t Y A X$$

Or la matrice ${}^t Y A X$ est une matrice à un seul coefficient, donc égale à sa transposée.

$$f(y, x) = {}^t Y A X = {}^t ({}^t Y A X) = {}^t X {}^t A {}^t ({}^t Y) = {}^t X A Y = f(x, y)$$

Donc f est symétrique

Exemple 2

On considère f la forme linéaire définie sur \mathbb{R}^3 par :

$$f(x, y) = x_1 y_1 + x_2 y_2 + 3 x_3 y_3 + 6 x_1 y_3 + 2 x_1 y_2 - 3 x_2 y_3 + 3 x_3 y_1 + x_3 y_2$$

Déterminer la matrice de f dans la base canonique de \mathbb{R}^3

Solution

$$f(x, y) = x_1 y_1 + x_2 y_2 + 3 x_3 y_3 + 6 x_1 y_3 + 2 x_1 y_2 - 3 x_2 y_3 + 3 x_3 y_1 + x_3 y_2$$

$$f(x, y) = x_1(y_1 + 2 y_2 + 6 y_3) + x_2(y_2 - 3 y_3) + x_3(3 y_1 + y_2 + 3 y_3)$$

$$= (x_1, x_2, x_3) \begin{pmatrix} y_1 + 2y_2 + 6y_3 \\ y_2 - 3y_3 \\ 3y_1 + y_2 + 3y_3 \end{pmatrix} = (x_1, x_2, x_3) \begin{pmatrix} 1 & 2 & 6 \\ 0 & 1 & -3 \\ 3 & 1 & 3 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \\ y_3 \end{pmatrix}$$

On déduit la matrice $A = \begin{pmatrix} 1 & 2 & 6 \\ 0 & 1 & -3 \\ 3 & 1 & 3 \end{pmatrix}$

I-3-3- Changement de base

Soit f une forme linéaire définie sur un espace vectoriel E et $B = (e_i)_{1 \leq i \leq n}$

A la matrice de f par rapport à la base B

Soit $B' = (e'_i)_{1 \leq i \leq n}$ une nouvelle base E. A' la matrice de f dans la base B'

P la matrice de passage entre B et B'.

$$X = \sum_{i=1}^n e_i x_i = \sum_{i=1}^n e'_i x'_i, \quad X' = \begin{pmatrix} x'_1 \\ \vdots \\ x'_n \end{pmatrix} \quad X = \begin{pmatrix} x_1 \\ \vdots \\ x_n \end{pmatrix}$$

$$Y = \sum_{j=1}^n e_j y_j = \sum_{j=1}^n e'_j y'_j, \quad Y' = \begin{pmatrix} y'_1 \\ \vdots \\ y'_n \end{pmatrix} \quad \text{et } Y = \begin{pmatrix} y_1 \\ \vdots \\ y_n \end{pmatrix}$$

$$f(x, y) = {}^t X A Y \quad \text{et } f(x, y) = {}^t X' A' Y'$$

$$X = P X' \quad \text{et } Y = P Y'$$

$$f(x, y) = {}^t X A Y = {}^t (P X') A (P Y') = {}^t X' {}^t P A P Y' = {}^t X' A' Y'$$

Alors $A' = {}^t P A P$

I-3-4-Théorème

Soit A la matrice de f dans la base B de E et si A' est la matrice de f dans la nouvelle base B' de E, alors

$A' = {}^t P A P$. Avec P la matrice de passage entre A et A'.

II- Formes quadratiques

II-1- Définition

Soit E un espace vectoriel sur le corps K et f une forme bilinéaire définie sur E.

On appelle forme quadratique engendrée par la forme bilinéaire f, l'application

$$q : E \longrightarrow K$$

$$x \longrightarrow q(x) = f(x, x) \quad \text{et vérifiant les propriétés suivantes}$$

1. Pour tout x de E et $\alpha \in K$, $q(\alpha x) = \alpha^2 q(x)$

$$\text{En effet, } q(\alpha x) = f(\alpha x, \alpha x) = \alpha \cdot \alpha f(x, x) = \alpha^2 q(x)$$

2. Pour tout x, y de E, on a :

$$f(x, y) = \frac{1}{2} [q(x+y) - q(x) - q(y)]$$

$$\begin{aligned} \text{En effet, } q(x+y) &= f(x+y, x+y) = f(x, x+y) + f(y, x+y) \\ &= f(x, x) + f(x, y) + f(y, x) + f(y, y) = f(x, x) + f(x, y) + f(x, y) + f(y, y) \end{aligned}$$

$$q(x + y) = f(x, x) + 2f(x, y) + f(y, y) = q(x) + 2f(x, y) + q(y)$$

D'où

$$f(x, y) = \frac{1}{2}[q(x + y) - q(x) - q(y)]$$

F est appelée forme polaire de q.

A toute forme quadratique on peut toujours lui associer une forme bilinéaire symétrique appelée forme polaire

II-2- Théorème

Soit q une forme quadratique sur un espace vectoriel sur E et f sa forme polaire, alors on a :

$$f(x, y) = \frac{1}{4}[q(x + y) - q(x - y)]$$

En effet : $q(x + y) = f(x, x) + f(y, y) + 2f(x, y)$ et $q(x - y) = f(x, x) + f(y, y) - 2f(x, y)$

$$q(x + y) - q(x - y) = f(x, x) + f(y, y) + 2f(x, y) - f(x, x) - f(y, y) + 2f(x, y)$$

$$q(x + y) - q(x - y) = 4f(x, y)$$

$$\Rightarrow f(x, y) = \frac{1}{4}[q(x + y) - q(x - y)]$$

II-3- Matrice d'une forme quadratique

Soit q une forme quadratique sur E.

On appelle matrice de q, la matrice A de sa forme polaire f.

III- Orthogonalité

Soit f une forme bilinéaire symétrique sur E et q sa forme quadratique associée.

III-1- Définitions

Définition1

Deux vecteurs de E sont orthogonaux pour f si $f(x, y) = 0$.

Exemple 3

On pose $E = \mathbb{R}^3$

$$x = (x_1, x_2, x_3) \text{ et } y = (y_1, y_2, y_3)$$

Le produit scalaire classique dans \mathbb{R}^3 est défini par :

$$\langle x, y \rangle = x_1y_1 + x_2y_2 + x_3y_3$$

On rappelle que pour ce produit scalaire deux vecteurs x et y sont orthogonaux

$$\text{si } \langle x, y \rangle = 0$$

Les vecteurs de la base canonique de \mathbb{R}^3 sont deux à deux orthogonaux

$$e_1 = (1, 0, 0), e_2 = (0, 1, 0), e_3 = (0, 0, 1)$$

$$\langle e_1, e_2 \rangle = 0, \langle e_1, e_3 \rangle = 0, \langle e_2, e_3 \rangle = 0$$

On considère la forme bilinéaire symétrique f définie sur \mathbb{R}^3 dont la matrice associée par rapport à la base canonique est définie par :

$$A = \begin{pmatrix} 2 & 1 & -2 \\ 1 & 1 & 3 \\ -2 & 3 & 1 \end{pmatrix}$$

On rappelle que la matrice de la forme bilinéaire est définie par $a_{ij} = f(e_i, e_j)$

$$f(e_1, e_2) = 1, \text{ alors } e_1 \text{ et } e_2 \text{ ne sont pas orthogonaux}$$

$$f(e_1, e_1) = 2$$

$$f(e_1, e_3) = -2, \text{ alors } e_1 \text{ et } e_3 \text{ ne sont pas orthogonaux}$$

$$f(e_2, e_3) = 3, \text{ alors } e_2 \text{ et } e_3 \text{ ne sont pas orthogonaux}$$

Définition2

Soit (x_1, x_2, \dots, x_p) une famille des vecteurs de E et f une forme bilinéaire symétrique définie sur E.

On dit que cette famille est orthogonale pour f si $f(x_i, x_j) = 0 \forall i \neq j$

Définition3

Soit f une forme bilinéaire symétrique définie sur un espace vectoriel E et x un vecteur de E .

On appelle orthogonale de x l'ensemble noté et défini par :

$$x^\perp = \{y \in E \text{ tel que } f(x, y) = 0\}$$

Si F est une partie de E , L'orthogonale de F est défini par :

$$F^\perp = \{y \in E \text{ tel que } f(x, y) = 0 \quad \forall x \in F\}$$

Définition4

Soit E un espace vectoriel dont la forme bilinéaire symétrique associée est f .

On appelle noyau de f , l'ensemble défini par :

$$\text{Ker } f = N = \{y \in E \text{ tel que } f(x, y) = 0 \quad \forall x \in E\}$$

$N = E^\perp$ qui est aussi le noyau de la forme quadratique associée à f .

Exemple 4

On pose $E = \mathbb{R}^3$

$$x = (x_1, x_2, x_3) \quad \text{et } y = (y_1, y_2, y_3)$$

Les vecteurs de la base canonique de \mathbb{R}^3 sont deux à deux orthogonaux

$$e_1 = (1, 0, 0), e_2 = (0, 1, 0), e_3 = (0, 0, 1)$$

Et f la forme bilinéaire symétrique définie sur E tel que

$$f(x, y) = x_1 y_1 + x_2 y_2 + x_3 y_3$$

Déterminons l'orthogonale de e_2

$$e_2^\perp = \{y \in E \text{ tel que } f(e_2, y) = 0\}$$

$$f(e_2, y) = 0 \cdot y_1 + 1 \cdot y_2 + 0 \cdot y_3 = 0 \Rightarrow y_2 = 0$$

$$e_2^\perp = \{y \in E \text{ tel que } y_2 = 0\} = \text{Lin}(e_1, e_3)$$

Exemple 5

Soit f la forme bilinéaire symétrique **définie par sur \mathbb{R}^3** .

$$f(x, y) = x_1 y_1 - 2x_1 y_2 - 3x_2 y_3 + x_2 y_1 - 3x_3 y_3$$

Déterminons l'orthogonale de e_1

$$e_1^\perp = \{y \in E \text{ tel que } f(e_1, y) = 0\}$$

$$f(x, y) = 1 \cdot y_1 - 2 \cdot y_2 - 0 \cdot y_3 + 0 \cdot y_1 - 0 \cdot y_3 = 0$$

$$\Rightarrow y_1 - 2 \cdot y_2 = 0 \text{ on a : } y_1 = 2 \cdot y_2$$

$\forall y = (y_1, y_2, y_3) \in e_1^\perp$, on a : $y_1 = 2 \cdot y_2$

$$y = (y_1, y_2, y_3) = (2y_2, y_2, y_3) = (2y_2, y_2, 0) + (0, 0, y_3) = y_2(2, 1, 0) + y_3(0, 0, 1)$$

$$y = y_2 U_1 + y_3 e_3$$

$$e_1^\perp = \{y \in E \text{ tel que } y_1 = 2y_2\} = \text{Lin}(U_1, e_3)$$

Définition5

Soient A et B deux parties d'un espace vectoriel muni d'une forme bilinéaire symétrique f .

On dit que A et B sont orthogonaux si $f(x, y) = 0 \quad \forall x \in A \text{ et } \forall y \in B$

On le note par $A \perp B$.

Définition6

Soit E un espace vectoriel de dimension fini n dont la forme bilinéaire symétrique associée est f .

On dit que f est non dégénérée si

$$\text{Ker } f = \{O_E\}$$

Définition 7

Soit E un espace vectoriel de dimension finie n dont la forme bilinéaire symétrique associée est f . On appelle rang de f , le rang de sa matrice dans une base donnée.

III-2- Propriétés

Soit E un espace vectoriel dont la forme bilinéaire symétrique associée est f . Soient A et B deux parties de E . On a les propriétés suivantes

$$1. A \subset B \Rightarrow B^\perp \subset A^\perp.$$

En effet : on suppose que $A \subset B$ et soit $x \in B^\perp$, $f(x, y) = 0 \forall y \in B$ or $A \subset B$

Alors $\forall a \in A, f(x, a) = 0 \Rightarrow x \in A^\perp$. Donc $B^\perp \subset A^\perp$

$$2. A^\perp = \{\text{lin} A\}^\perp$$

$$3. (A \cup B)^\perp = A^\perp \cap B^\perp$$

$$4. A^\perp + B^\perp \subset (A \cap B)^\perp$$

$$5. A \subset (A^\perp)^\perp$$

$$6. \{0_E\}^\perp = E$$

III-3-Théorème

Soit E un espace vectoriel de dimension finie n dont la forme bilinéaire symétrique associée est f . La forme bilinéaire f est non dégénérée si et seulement si le rang de f est égal à n .

Démonstration

On considère une base B de E

$$B = (V_1, V_2, \dots, V_n)$$

$$E^\perp = B^\perp \text{ et } \text{Ker} f = E^\perp$$

$$\text{Si } x \in \text{Ker} f \Leftrightarrow f(x, V_i) = 0 \quad \forall 1 \leq i \leq n$$

$$\begin{aligned} x &= \sum_{j=1}^n x_j V_j \\ f(x, V_i) &= f\left(\sum_{j=1}^n x_j V_j, V_i\right) \quad \forall i \\ &= \sum_{j=1}^n x_j f(V_j, V_i) = \sum_{j=1}^n x_j f(V_i, V_j) = \sum_{j=1}^n x_j a_{ij} \quad \forall i \end{aligned}$$

Or $x \in \text{Ker} f$, alors

$$f(x, V_i) = \sum_{j=1}^n x_j a_{ij} = 0$$

On obtient alors l'équation $AX = 0$ ce qui donne $\text{Ker} f = 0$ équivaut à $X = 0$

Ainsi l'équation $AX = 0$ a une seule solution $X = 0$ donc A est inversible et le rang de A est égal à n .

IV- Bases orthogonales

Soit E un espace vectoriel de dimension finie n dont la forme bilinéaire symétrique associée est f .

IV-1-Définitions**Définition 1**

Une base $B = (V_1, V_2, \dots, V_n)$ est orthogonale par f si $f(V_i, V_j) = 0 \quad \forall i \neq j$

Exemple 6

On considère les formes bilinéaires f et g définies sur \mathbb{R}^3 par :

$$f(x, y) = -2x_1y_1 + x_2y_2 + 3x_3y_3 \text{ et}$$

$$g(x, y) = x_2y_2 - 2x_1y_3 + 2x_1y_2 + 3x_3y_1 + x_3y_2$$

Vérifier si la base canonique de \mathbb{R}^3 est orthogonale par f ou par g .

Les vecteurs de la base canonique de \mathbb{R}^3 sont : $e_1 = (1, 0, 0)$, $e_2 = (0, 1, 0)$, $e_3 = (0, 0, 1)$

$$f(e_1, e_2) = 0 + 0 + 0 = 0$$

$$f(e_1, e_3) = 0 + 0 + 0 = 0$$

$$f(e_2, e_3) = 0 + 0 + 0 = 0$$

On a : $f(e_i, e_j) = 0 \forall i \neq j$, alors la base canonique est orthogonale par f .

$$g(e_1, e_2) = 2$$

$$g(e_1, e_3) = -2$$

$$g(e_2, e_3) = 0$$

Alors la base canonique n'est pas orthogonale par g .

Définition 2

Soit q une forme quadratique définie sur un espace vectoriel E et x un vecteur de E .

On dit que x est isotrope pour q si $q(x) = 0$

Une partie A de E est isotrope si

$$A^\perp \cap A \neq \{0_E\}$$

Une partie A de E est non isotrope si

$$A^\perp \cap A = \{0_E\}$$

IV-2- Propositions

Proposition 1

Soit E un espace vectoriel de dimension finie n muni d'une base $B = (V_1, V_2, \dots, V_n)$ et d'une forme bilinéaire symétrique sur E .

B est une base orthogonale pour f si et seulement si la matrice de f dans la base B est diagonale.

Démonstration

Soit $A = [a_{ij}]_{\substack{1 \leq i \leq n \\ 1 \leq j \leq n}}$ une matrice de f dans la base B .

$$\Rightarrow a_{ij} = f(V_i, V_j) = 0 \quad \forall i \neq j \text{ car } B \text{ est orthogonale}$$

$$a_{ij} = 0 \quad \forall i \neq j, \text{ alors la matrice } A \text{ est diagonale}$$

$$\Leftarrow \text{Si } A \text{ est diagonale alors } a_{ij} = 0 \quad \forall i \neq j$$

On a : $f(V_i, V_j) = a_{ij} = 0 \quad \forall i \neq j$ alors B est orthogonale.

Proposition 2

Soit E un espace vectoriel de dimension finie n et f une forme bilinéaire symétrique non dégénérée. Alors pour tout sous espace vectoriel F de E , on a :

$$\dim F + \dim F^\perp = \dim E.$$

Proposition 3 .

Soient E un espace vectoriel de dimension finie muni d'une forme quadratique q ,

$B = (V_1, V_2, \dots, V_n)$ une base de E et $B' = (V'_1, V'_2, \dots, V'_n)$ la base duale. Les conditions suivantes sont équivalentes :

(i) B est une base q -orthogonale ;

(ii) $\text{Mat}_B(q)$ est diagonale ;

(iii) q est combinaison linéaire des carrés des formes linéaires l_i .

NB : Soient $(K, +, \cdot)$ un corps commutatif et E un K -espace vectoriel.

On appelle forme linéaire sur E toute application linéaire de E vers K

L'ensemble $L(E, K)$ des formes linéaires sur un K -espace vectoriel est appelé l'espace dual de E et noté E^* . Une base de E^* est appelée base dual.

V-Recherche des bases Orthogonales

Réduction en carrée d'une forme quadratique

Soit E un espace vectoriel de dimension fini et q une forme quadratique sur E .

$$q(x) = \sum_{i=1}^n a_{ii} x_i^2 + \sum_{i=1}^n a_{ij} x_i x_j$$

Les $a_{ii} x_i^2$ sont les termes carrés et $a_{ij} x_i x_j$ sont les termes rectangles.

Premier cas si q contient des termes carrés

On cherche à décomposer en somme des carrés de la forme

Exemple 7

$$1. \quad q(x) = x_1^2 + 2x_2^2 + 5x_3^2 + 2x_1 x_2 - 4x_2 x_3 \quad (1)$$

$$\begin{aligned} q(x) &= x_1^2 + 2x_1 x_2 + 2x_2^2 - 4x_2 x_3 + 5x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2)^2 - x_2^2 + 2x_2^2 - 4x_2 x_3 + 5x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2)^2 + x_2^2 - 4x_2 x_3 + 5x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2)^2 + (x_2 - 2x_3)^2 - 4x_3^2 + 5x_3^2 \\ q(x) &= (x_1 + x_2)^2 + (x_2 - 2x_3)^2 + x_3^2 \end{aligned}$$

$$q(x) = (l_1(x))^2 + (l_2(x))^2 + (l_3(x))^2 \quad (2)$$

La base $B^* = (l_1, l_2, l_3)$ est une base du dual de $E^* = \mathbb{R}^3$

(1) Est l'expression de q dans la base canonique B

(2) Est l'expression de q dans la base orthogonale B^*

Soit P la matrice de passage de B à B^*

$$X = PX'$$

$$\text{Avec } X = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} \text{ et } X' = \begin{pmatrix} l_1 \\ l_2 \\ l_3 \end{pmatrix}$$

$$\begin{aligned} \begin{cases} l_1 = x_1 + x_2 \\ l_2 = x_1 - 2x_2 \\ l_3 = x_3 \end{cases} &\Rightarrow \begin{cases} x_1 = l_1 - l_2 - 2l_3 \\ x_2 = l_2 - 2l_3 \\ x_3 = l_3 \end{cases} \\ X = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} &= \begin{pmatrix} l_1 - l_2 - 2l_3 \\ l_2 - 2l_3 \\ l_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -2 \\ 0 & 1 & -2 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} l_1 \\ l_2 \\ l_3 \end{pmatrix} = PX' \end{aligned}$$

$$V'_1 = (1, 0, 0), V'_2 = (-1, 1, 0) \text{ et } V'_3 = (-2, -2, 1)$$

$$B' = (V'_1, V'_2, V'_3)$$

$$2. \quad q(x) = x_1^2 + 2x_2^2 - 2x_3^2 + 2x_1 x_2 + 2x_1 x_3$$

$$\begin{aligned} q(x) &= x_1^2 + 2x_1 x_2 + 2x_1 x_3 + 2x_2^2 - 2x_3^2 \\ q(x) &= x_1^2 + 2x_1(x_2 + x_3) + 2x_2^2 - 2x_3^2 \\ q(x) &= (x_1 + x_2 + x_3)^2 - (x_2 + x_3)^2 + 2x_2^2 - 2x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2 + x_3)^2 - x_2^2 - x_3^2 - 2x_2 x_3 + 2x_2^2 - 2x_3^2 = (x_1 + x_2 + x_3)^2 + x_2^2 - 2x_2 x_3 - 3x_3^2 \\ &= (x_1 + x_2 + x_3)^2 + (x_2 - x_3)^2 - 4x_3^2 \\ q(x) &= (l_1(x))^2 + (l_2(x))^2 - (l_3(x))^2 \end{aligned}$$

$$\begin{cases} l_1 = x_1 + x_2 + x_3 \\ l_2 = x_1 - x_2 \\ l_3 = 2x_3 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} x_1 = l_1 - l_2 - l_3 \\ x_2 = l_2 + \frac{1}{2}l_3 \\ x_3 = \frac{1}{2}l_3 \end{cases}$$

$$X = \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ x_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} l_1 - l_2 - l_3 \\ l_2 - \frac{1}{2}l_3 \\ \frac{1}{2}l_3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & -1 & -1 \\ 0 & 1 & \frac{1}{2} \\ 0 & 0 & \frac{1}{2} \end{pmatrix} \begin{pmatrix} l_1 \\ l_2 \\ l_3 \end{pmatrix} = PX'$$

$$V'_1 = (1, 0, 0), V'_2 = (-1, 1, 0) \text{ et } V'_3 = (-1, \frac{1}{2}, \frac{1}{2})$$

$$B' = (V'_1, V'_2, V'_3)$$

Deuxième cas si q contient des termes rectangles

On choisit un terme rectangle $a_{ij} x_i x_j$

On détermine les dérivées partielles $l_i = \frac{\delta q}{\delta x_i}$ et $l_j = \frac{\delta q}{\delta x_j}$

$$q(x) = \frac{1}{a_{ij}} \frac{\delta q}{\delta x_i} \cdot \frac{\delta q}{\delta x_j} + \text{Terme correctif}$$

Exemple 8

$$q(x) = 5x_1x_2 + 6x_1x_3 + 3x_2x_3$$

$$l_1 = \frac{\delta q}{\delta x_1} = 5x_2 + 6x_3 ; l_2 = \frac{\delta q}{\delta x_2} = 5x_1 + 3x_3$$

$$q(x) = \frac{1}{5} (5x_2 + 6x_3)(5x_1 + 3x_3) + \text{terme correctif}$$

On développe $l_1 \cdot l_2 = 5x_1x_2 + 6x_1x_3 + 3x_2x_3 + \frac{18}{5} x_3^2$. On déduit le terme correctif $\frac{18}{5} x_3^2$

$$\text{Ainsi : } q(x) = \frac{1}{5} (5x_2 + 6x_3)(5x_1 + 3x_3) - \frac{18}{5} x_3^2 = \frac{1}{5} l_1 \cdot l_2 - \frac{18}{5} x_3^2$$

On veut exprimer le produit $l_1 \cdot l_2$ en fonction des carrés.

$$(l_1 + l_2)^2 = l_1^2 + 2l_1 \cdot l_2 + l_2^2 \quad (1)$$

$$(l_1 - l_2)^2 = l_1^2 - 2l_1 \cdot l_2 + l_2^2 \quad (2)$$

On obtient en faisant (1) – (2) :

$$4l_1 \cdot l_2 = (l_1 + l_2)^2 - (l_1 - l_2)^2$$

$$l_1 \cdot l_2 = \frac{1}{4} [(l_1 + l_2)^2 - (l_1 - l_2)^2]$$

$$q(x) = \frac{1}{4} [(l_1 + l_2)^2 - (l_1 - l_2)^2] - \frac{18}{5} x_3^2$$

On remplace l_1 et l_2 par leurs valeurs respectives.

$$q(x) = \frac{1}{4} [(5x_1 + 5x_2 + 9x_3)^2 - (5x_1 + x_2 + 3x_3)^2] - \frac{18}{5} x_3^2$$

VI- Caractérisation des formes quadratiques

VI-1- Caractérisation des formes quadratiques sur un espace vectoriel réel IR

On considère un IR-espace vectoriel

VI-1-Définitions

Définition 1

Une forme bilinéaire ou une forme quadratique sur IR sera dite réelle.

Definition2

On dit qu'une forme quadratique q est positive si et seulement si $q(x) \geq 0 \forall x \in IR$

On dit qu'une forme quadratique q est définie positive si et seulement si

$$q(x) > 0 \forall x \in IR \setminus \{0\}$$

Definition3

Une forme bilinéaire symétrique sur E est définie positive si la forme quadratique associée est définie positive.

VI-2- Propositions**Proposition1**

Si la forme quadratique q est définie, alors elle est positive

Proposition2

Si la forme quadratique q est positive alors il y a égalité entre le noyau et l'ensemble des vecteurs singuliers appelés vecteurs isotopes

VI-3- Inégalité de Minkowski

Si q est une forme quadratique positive, alors pour tous réels x et y , on a :

$$\sqrt{q(x+y)} \leq \sqrt{q(x)} + \sqrt{q(y)}$$

VI-4- Signature

On appelle signature d'une forme quadratique q définie sur un R - espace vectoriel, le couple $S = (k, l)$ des entiers naturels qui rappelle que dans toute décomposition en carrées de q qu'il y a k coefficients positives et l coefficients négatifs.

Pour la forme quadratique

$$q(x) = (x_1)^2 + (x_2)^2 - 4x_3^2$$

$$S = (2, 1)$$

VI-5- Théorème de Sylvestrer

Si (k, l) est la signature de la forme quadratique q , alors pour toute base orthogonale

$B = (V_i)_{1 \leq i \leq n}$ sur E , k (respectivement j) est le nombre des scalaires $q(V_i)$ strictement positifs (respectivement négatifs)

La somme $k + l$ est égale au rang de la forme quadratique q

$$\text{Rang}(q) = k + l$$